\subsection{Ejercicios}
\begin{exercise}[1]
Se pretende unir Madrid con Barcelona mediante un enlace SDH-STM1 (155520 Mbps) que se va a rellenar con tramas E1(2048 kbps). Se quiere saber:\\
\textbf{1.} ¿Qué tipo de contenedor se deberá utilizar?\\
Una trama E1 se empaqueta exactamente en un contenedor C-12, que a su vez se empaqueta en un contenedor virtual VC-12.\\
\textbf{2.} ¿Cuántas tramas E1 cabrían en un STM1?\\
En una supertrama STM1 caben 63 contenedores C-12.
\end{exercise}
\begin{exercise}[2]
Se dispone de un anillo de fibra óptica sobre el que se ha establecido una red SDH con enlaces a nivel jerárquico STM-16 entre tres ciudades: A, B y C. Queremos establecer el siguiente tráfico: A-B: 2VC4, A-C: 2VC4, B-C: 6VC4.\\
1. ¿Cuál sería la protección a elegir si queremos proteger solo el tráfico entre A y B? Dibuje el esquema de protección utilizada\\
2. ¿Cuál sería la protección a elegir si queremos proteger todo el tráfico? Dibuje el esquema de protección utilizada\\
\end{exercise}
\begin{exercise}[3]
La compañía propietaria de los bucles de abonado de una población de 3500$\sfrac{habitantes}{km^2}$desea aprovechar esta infraestructura para prestar servicios multimedia asimétricos a un mercado potencial de usuarios que el departamento de Marketing estima en 100000. Un posible servicio a explotar requiere de una tasa de 4Mbps en sentido descendente y 16kbps en sentido ascendente. El departamento de I+D ofrece dos posibles tecnologías:
\begin{itemize}
	\item Modulación digital QPSK: se requiere una potencia en el receptor de 12dBm y el uso de ecualizador para evitar interferencias entre símbolos. Suponer una eficiencia espectral de 2 bps/Hz.
	\item Modulación DMT: se requiere de una potencia en el receptor de 15 dBm sin ecualizador
\end{itemize}
Los precios de los ecualizadores son los siguientes:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c|}
\hline
	Ancho de banda(kHz) & Precio por unidad (€)\\\hline
	500 & 6\\\hline
	2000 & 120\\\hline
	4000 & 300\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
Los equipos de terminación de línea de la central, situada en el centro de la población, proporcionan una potencia de 20 dBm a la línea. Las carcaterísticas de los pares de cobre empleados son las siguientes: calibre 0.405 mm, atenuación 2 dB/km. Se dispone de dos tipos de amplificadores, en función de la ganancia:
\begin{itemize}
	\item Tipo 1: G=3dB, 6€
	\item Tipo 2: G=10dB, 60€
\end{itemize}
Estudiar de los dos tipos de modulación expuestas, cuál es más económica cumpliendo las especificaciones anteriores.
\end{exercise}
\begin{exercise}[4]
	Tenemos que cursar el tráfico correspondiente a 100 E1 entre dos ciudades separadas 10km, con una indisponibilidad anual de $<10^{-5}$ ; para ello vamos a establecer un sistema de telecomunicación básico en SDH. Se pide calcular la solución más económica que cubra las necesidades de servicio, considerando los siguientes costes:
\begin{itemize}
	\item Equipo SDH STM1: 7000€
	\item Equipo SDH STM4: 17000€
	\item Agregado óptico STM1: 12000€
	\item Agregado óptico STM4: 12000€
	\item Tendido de 10km de un par de fibra: 2000€
	\item Indisponibilidad anual de un par de fibra: $10^{-3}$
\end{itemize}
solucion
\end{exercise}
\begin{exercise}[5]
	En el anillo de la figura, en el que se utiliza STM-16, se transmite el siguiente tráfico simétrico: 3VC4 entre A y D (circuitos 1 a 3), 1VC4 entre A y C (circuito 6), 1VC4 entre B y E (circuito 8), 2VC4 entre B y C (circuitos 1 y 2) y 2VC4 entre C y E (circuitos 4 y 5). Indique cómo quedaría el tráfico una vez se hayan roto las fibras entre D y E si se ha utilizado MS-SPring para proteger todo el tráfico.
\end{exercise}
\begin{exercise}[6]
	Decodifique y determine la secuencia de alineamiento del interfaz U de un acceso primario en el que se recibe la siguiente colección de bits sabiendo que los primeros 8 bits del canal número 3 son 00001000: ···-0+0-+-00+-000+-00-00+000-+00-+00+0-000-+-+000+-+-···
\end{exercise}
\begin{exercise}[7]
	Se desea establecer un enlace RDSI entre dos ciudades que distan 35km e intercambian un tráfico de 102E, con el objetivo de que la probabilidad de pérdida de llamadas de los usuarios sea inferior al 1\%. Los circuitos necesarios se implementarán mediante multiplex MIC de norma europea. Se ha decidido tener una línea de postes con un único cable 25-CEF (25 pares con aislamiento de plástico de calibre 0.91 mm), que se utilizará para la transmisión en BF y MIC, cuyos parámetros a la frecuencia de 1024 kHz son:
\begin{itemize}
	\item Atenuación: $12\sfrac{dB}{km}$
	\item Atenuación de diafonía para una longitud de 1km: 15dB
\end{itemize}
Se estima que el ruido térmico y de intermodulación se pueden despreciar frente a la diafonía y que la atenuación de diafonía en función de la longitud del cable se puede expresar como:
\[A_D(L)=A_D(L_0)+10log(\frac{L}{L_0}\]
Para las secciones de regeneración, se dispone de regeneradores de 42 dB de ganancia, con una sensibilidad a la diafonía de 18 dB. Se reservarán tres pares de cable para supervisión. El departamento de contabilidad de la compañía suministra los siguientes datos (miles de €):
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c}
	\hline
	\textbf{Concepto} & \textbf{Mano de obra} & \textbf{Materiales}\\\hline
	Mux digital (mux y demux) & 3 & 5,5\\
	ETL (tx y rx) & 1,5 & 1,8\\
	Tendido de 1km de cable & 0,35 & 0,5\\
	Repetidor intermedio bidireccional & 1 & 0,8\\
	Instalación de 1km de línea de postes & 0,6 & 0,12\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
Las secciones de regeneración se dispondrán siguiendo el esquema de la siguiente figura:
\myworries{incluir imagen ejercicio 7}
Nota: Para el cálculo de la diafonía se puede suponer que las señales del sistema perturbador y del perturbado tienen la misma potencia.\\
Se pide:\\
1. Determine el número de multiplex MIC necesarios\\
2. Determine la longitud máxima de los tramos cuya atenuación puede ser compensada por los regeneradores\\
3. ¿Cuántos pares son susceptibles de ser explotados en BF?\\
4. Determine la longitud de la sección de regeneración\\
5. Inversión inicial\\
holi
\end{exercise}
\begin{exercise}[8]
	En las figuras 2(a) y 2(b) se muestran dos esquemáticos de sistemas ópticos, válidos para WDM, se le pide que calcule las pérdidas totales por inserción entre
\begin{enumerate}
	\item Entrada y salida de figura 2(a)
	\item A y B en el ADM óptico de la figura 2(b)
	\item A y C en el ADM óptico de la figura 2(b)
\end{enumerate}
Sabiendo que cada dispositivo monitor (Mon) añade 0.6 dB de pérdidas, y el resto de parámetros se muestran en la tabla siguiente:
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c}
\hline
	\textbf{Componente} 	& \textbf{Valor}\\\hline
	Fibra Monomodo			& 0,1dB/km\\
	Conector de Fibra		& 0,4dB\\
	Conector Multifibra		& 0,5dB\\
	Empalme (Splice)		& 0,2dB\\
	Mux óptico				& 1dB/canal\\
	Demux óptico			& 1dB/canal\\
	OXC (through)			& 0,5dB\\
	OXC (drop)				& 2dB\\
	Divisor (splitter)		& 3dB\\
	Tap						& 0,2dB\\
	Selector 2:1			& 3dB\\
	Filtro					& 0,5dB\\
	Ganancia Amplificador	& 6dB\\
	Convertidor de $\lambda$ (OC)	& 1dB\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
holi
\end{exercise}
\begin{exercise}[9]
	Se desea calcular la potencia total recibida en un sistema DWDM en el que hay 40 canales, y que se transmite en una fibra mono-modo que tiene una atenuación de 0.1dB/km, y una dispersión cromática de 0.5ps/nm·km y una dispersión por polarización de 0.12ps/$\sqrt{km}$. El sistema cuenta con 40 canales en la banda C, separados 100nm, y cada uno a 10Gbps. El transmisor, un laser, es capaz de acoplar 0dBm a la fibra con una precisión de f±20nm. Como receptor se tiene un diodo APD, que tiene una sensibilidad de -33dBm para obtener una BER de $10^{-9}$ . Las pérdidas del multiplexor/demultiplexor de paso son 7dB, mientras que las del de extracción son de 8dB. El amplificador tiene una ganancia de 0dB, en cada empalme se pierden 0.2dB y en cada conector 0.5dB. En los 80km de longitud del sistema, hay 4 conectores, 10 empalmes y se espera que en el futuro pueda haber 4 empalmes más. Además, se dejan 2dB de margen para otras degradaciones en el sistema.\\
1. Calcular la potencia recibida\\
2. ¿Permite el sistema margen para futuros empalmes?\\
3. ¿Cumple las especificaciones?
\end{exercise}
\begin{exercise}[10]
	Calcule el span de un sistema en el que se utiliza fibra mono-modo cuya atenuación son 0,1dB/km y su dispersión cromática son 21ps/nm·km con modulación NRZ. El láser es del tipo DFB y es capaz de acoplar a la fibra una potencia de 0dBm. Para compensar la dispersión cromática se utilizan DCF, que no obstante dejan una dispersión residual de 2ps/nm·km añadida. La sensibilidad cromática de estos DCF es de 50ps/nm, y su sensibilidad en recepción es de -1.32 dBm, pero cuentan con una etapa amplificadora de 3dB a su salida. Las pérdidas introducidas por los conectores es de 0,4dB por conector.\\
Nota: Para cada DCF se necesitan dos conectores.
\end{exercise}